[直播]獨闖非洲之巔，5895米吉力馬札羅山

自從上年同女神旅行咗接近一年，返嚟香港做咗幾個月嘢，旅行嘅新鮮感已經消磨得八八九九 適逢轉工之際突然有十幾日空檔，屎忽痕想搵返啲刺激，就用咗一個星期計劃行程，訂機票，出發

（同女神嘅遊記請睇舊post :
［一年長途遊記］直到世界盡頭：）

就係咁，我尋日踏上咗非洲之巔嘅旅途。

非洲最高峰吉力馬札羅山（kilimanjaro）海拔5895米，即係富士山頂加多2000米到。因為無需任何攀山設備就可以攻頂，而成為熱門嘅行山聖地。座山位於東非國家坦桑尼亞，上年旅行一直冇機會去到撒哈拉沙漠而南嘅非洲，一直對呢塊神秘嘅大陸念念不忘。

九月嘅坦桑尼亞天氣涼爽，晏畫太陽晒住都有廿幾度，唔算太熱，加上係旱季，甚少落雨，係登山嘅旺季。遇上對嘅時間，又係想去嘅地方，可以話天時地利都齊晒。可惜嘅係因為籌備得太急，連女神都唔得閒，所以都註定孤獨一人出發

七日準備時間花得最多係同登山嘅公司聯絡。以我所知，坦桑尼亞為咗保障國家收入同遊客安全，規定咗所有人都要跟導遊上山，唔比人自己上去。隔離post見到有巴打話下年準備一個人唔請guide攻頂 唔知係咪check到有咩方法繞過agent 定係搵啲冇人看守嘅奚徑上山？

行呢座山單係入場費已經800美金 可以話係好撚狼死，但衰就衰在年年都大把人（包括我）課金爬山 好似又要屌又要睇tvb咁 為咗令到呢筆錢使得值啲，減低中伏機會，花咗幾日去睇review同直接聯絡佢地，最後揀咗其中一間報名，如果攻頂成功再開名幫佢賣廣告

再嚟就係打針買藥。坦桑尼亞入境要有黃熱病打針證明，我因為上年去南美打咗，今次慳返。各位巴絲要去就一定要預早book定旅遊健康中心見醫生打定針，記得上年book到好full，早兩三個月更加好。但即使打咗針，都要預備瘧疾藥同高反藥。book唔切travel clinic唯有睇其他診所搵醫生寫紙開藥，再出去買。

再搵返晒之前旅行嘅四季裝備出嚟（山頂可達負二十度，登山公司話最凍嗰晚要瞓負十度），就準備好了

送上一張裝備全圖。

九月嘅坦桑尼亞日間有廿幾度，但上到山頂會低三十幾度 中間幾乎每隔一千米都會逗留一晚，行山嘅路上可以話係經歷晒四季，即係乜嘢衫都要帶晒喺身 所有嘢加加埋埋，都有成15公斤。睡袋之類嘅嘢又實在太bulky，於是之前去一年旅行用嗰個75L背囊又要重新出動

一孭上身，發現都唔係好重，先醒起以前係拎開～23公斤。只係過咗半年，已經懷疑當日點解會做得到

前晚出咗發，經杜拜轉去吉力馬札羅機場。

坐8個鐘機好快到咗杜拜。同機都唔少香港人同中國人，有啲個樣同我差唔多大嘅，見佢地手揸嘅機票都係去倫敦同埋歐洲為主。唔知會唔會有人同一齊去爬山

喺杜拜機場個顯示牌搵咗好耐，都唔見有去吉力馬札羅嘅機 再睇真啲先發現自己去錯terminal 原來flydubai嘅機全部都係另外一邊。

坐巴士去咗另一個terminal之後，氣氛都唔同晒，由頭先中國人為主嘅地方，變咗得返黑人同阿拉伯人佔七成，歐美嘅白人遊客佔三成。呢個轉變令我當堂感到有啲壓力，就好似話比我聽我已經離開咗自己熟悉嘅地方。而呢刻嘅我我就好似坐喺度等比人恰嘅毒撚傻仔噉

又話好多香港人去非洲玩嘅？邊個呃鳩我

雖然我旅行經驗唔算非常少，但講到獨遊其實係第一次 究竟有咩辦法保住菊花平安返嚟？

巴打我黎緊去尼泊爾行山，上到5千幾米海拔

真係獨闖？

第二程機僥倖拎到窗口位

睇到雲海上嘅日出都事小。

重點係由雲海探頭出嚟嘅非洲最高峰

其實我唔太肯定係咪呢座。但就算唔係，座真身都只會更加高。憑我呢啲運動廢棍真係可以行到上去？我已經有啲質疑自己了

呢度顯示機外溫度係負十六度，即係到時山頂就真係咁凍了

吉力馬札羅山有個朵，叫做赤道之雪。意思係指咁近赤道嘅地方個山頂都可以終年冰封。但亦有人話因為全球暖化，啲雪已經越嚟越少，可能過多十年八載就會變成冇雪嘅山

我喺機上已經睇唔到有任何雪，係我睇錯定而家已經溶晒

去到會有人一齊行掛 聽日先開波

有諗過去，但見佢呢幾日不斷落雨

巴打行邊度

lm

支持

行邊條路線?個團幾錢?

正皮留名支持

又坐多咗六粒鐘機，終於到了

吉力馬札羅機場 好清涼嘅天氣，一落機就覺得好舒服了。

特衰護照入境坦桑尼亞唔需要簽證，反而美國英國歐盟全部都要，睇住佢地喺拎落地簽證個窗口排晒長龍，心底暗爽一吓

但當然我都唔係咁天真，用過呢本護照去過旅行都知，好少會順利過關的，大部份地方見到國藉寫撚住Chinese，都會真係唔識或者扮唔識噉叫你畀錢

但今次又估佢唔到好順利喎 過關嗰個叔叔淨係講咗句xiexie，就放我入去了

睇完post#1, 正皮再慢慢追

行machame，7日

1700美金

強帖留名
希望巴打平安攻到頂

估唔到特衰護照都有著數嘅一次。

留名預祝巴打登頂成功！

行ACT 13日

我下個月先去，天氣會好啲

成個trip 包晒全部野大概1萬多啲hkd

留名

見巴打問起價錢，就講講錢

喺非洲，所有遊客嘢都係奢侈品，一定好撚貴，平民嘢就要打成十二分精神慎防被騙，如果唔係隨時十倍價錢噉畀人呃返轉頭。

前面提到，吉力馬札羅山受國家保護，唔可以自己入，一定要跟團跟公司報名，單係入場費已經800美金。為咗保障行山人士嘅安全，每個人都必定要有導遊跟住。所以大部份嘅行山團，都會包晒導遊，挑夫（幫你孭帳逢，成隊人全程嘅食物飲品，同埋你嘅裝備），仲有廚師。冇錯佢地係會喺山上面煮熱食同埋有均衡營養嘅嘢比你有好狀態行山。幾條友每日嘅人工加埋，價錢一定有返咁上下，視乎我揀嘅路線，行山日數同埋公司嘅口啤，價錢由千二三美金去到三四千美金都見過

總括一句，行呢座山就係好撚好撚貴。當然事情都係兩睇，如果同最近大阪返香港買快運都要一皮去比較，咁可能嚟非洲會比較抵玩

因為睇過有啲失敗嘅review，話參加咗850美金嘅團，個導遊係完全唔理佢地嘅生死，啲嘢食完又肚痛冇晒力行，最後落山而回。唔想搞到咁，太平嘅團都唔敢考慮，最後就揀定咗1700美金呢個7日嘅行山團。

希望一切會順利啦

正呀留名！！成日都想出國行山影相！不過肥毒怕行死

巴打之前行過最高嘅山係邊一座？

預祝巴打成功

聽講而家ACT啲山屋有晒熱水wifi，好舒服。呢個價錢同非洲比好抵屌

最高係秘魯嘅彩虹山，5100左右

希望冇事

試吓囉 香港好多練習場所

我都未必登到

我暫時最高係富士山，想一路挑戰行啲再高嘅山

第一個搞掂過關，拎埋行李，衝出機場

頭先提到，因為一定要跟公司行山，而報到啲公司都包埋機場接送，所以一出機場已經有幾十個分別代表唔同公司嘅司機喺度等緊大家。

如果冇book好接送嘅話，就只能坐的士，去最近嘅城鎮moshi或者arusha都要USD50

大佬半個鐘車咋喎

個團費包咗來回接送，噉計落有100美金係車費

沿途見啲坦桑尼亞人一係跑，一係踩單車來回，再次印證咗非洲係好奢侈嘅事實。因為冇公共交通，所有嘢都要點對點專人服務。如果唔係單車旅行，就只能冒住風險截順風車。

比着係上一年嘅長途旅行，我肯定堅決唔報呢啲咁貴嘅團，就算想行山都會嚟到再睇下有冇辦法，可能截車去城市，再搏吓南極之類嘅last minute飛。唔知係咪一個人去，變得細膽咗，定真係好想做到女神所講嘅：「記得要平安返嚟」，又或者係已經搵到工，寧願花啲錢買個保障。總之，個人好似變得冇咁冒險。

係成熟咗？定係保守咗？我唔知道。

當我沉思緊嘅時候，吉力馬札羅山已經喺我面前。

當年我都係夏天去，已經講緊就黎會無晒雪

巴打行開山？覺得難度如何？

少行山
條路唔難行
係上到去有啲高原反應唔舒服

成日行㗎 不過行得唔快咁解

酒店都係個團包埋，所以都係豪華嘢

之後check返間房如果自己book，都要成千蚊一晚 就我睇嚟全部入住嘅人都係經同一間公司報名行山嘅，應該唔會有人自己走過嚟。咁鬼僻，都唔知點過嚟

團費包咗兩晚，計返都值USD200，扣埋車費同入場費，唔怪得成日有人話最終分比導遊同挑夫嘅錢係得返好少 就算係收咗我遊客價，賺嘅都只係間公司。即係無論幾多人嚟呢邊消費，啲錢都落唔到一般嘅百姓度，就好似香港咁多大陸遊客，都只係金舖同藥房賺錢，窮嘅人始終都會繼續窮

間房算大得嚟幾乾淨，如果放落東京首爾估計都要一千蚊一晚，同阿媽旅行通常會揀呢款。

但無論房入面幾正常都好，出面都係爛嘅

所以唔駛擔心唔記得自己去咗非洲

我因為比較穩陣，一早揀咗留多一日，後日先開始行山，事後證明我嘅選擇係冇錯。因為酒店入面有個印度女仔今日一嚟度就發現行李被寄失

正呀好想行

留名 啱啱行完座5600m的山

正皮

由酒店出市中心，行路半個鐘，酒店call的士就5蚊美金。喺酒店識咗幾個印度人，佢地提議一齊坐車出去食餐飯，除返開都係1蚊，我地就一齊搭車了。

坦桑尼亞嘅貨幣係先令，一般可以兌到1美金：2270先令。好多舖頭為咗方便，同埋賺少少，都會用1:2000嘅匯率嚟收美金。

我地搵咗間餐廳亂鳩嗌咗啲嘢嚟食。

見佢話有飯有牛有雞有魚，就隨便叫咗碟牛肉飯，點之原來牛同飯係分開嘅。兩碟各自嘅份量都係一個人

同行嘅四個印度人都同我一樣咁飯同肉一齊叫，上菜嘅時候就變成噉了。

最後都食唔晒

之前都聽過呢度啲人算術好有問題。今日總算見識得到。伙計拎張單嚟收56000先令，我地話比美金，佢就話fifty-six

印度友人 伙計
fifty six shillings （佢地習慣講少三個零）
in dollars!
fifty six！
fifty six dollars?
yes!
should be 1 to 2000. 28 dollars!
I don't know~~
ask ur boss!
ok~~

跟埋佢一齊去搵老闆，老闆都話56。其實張單乜都冇寫，連細項都冇，後來老闆直接話張單就係講56美金

然後我地叫佢逐碟講下分別幾錢。佢講完之後，全部加埋，變咗51000先令 我地再問噉56係咩嚟，老闆就話now 51 ok!

大佬呃錢都專業啲，唔好咁求其好喎

最後我地都堅持用1:2000嚟計，比咗26美金就拜拜了

究竟佢係想呃錢定真係唔識計？我睇唔透

正皮留名待追
利申最高都係富士山

想知邊度5600

富士山我都終有一日想去吓

留名支持。

7 Sister 我都儲緊錢上。
希望遲下會出開支表。

BTW, 日出永遠都係山上最好睇

利申：14k club

食完飯，同行有兩個印度女仔想睇吓啲飾物，就比個攤擋吸引咗。

見佢地揀咗幾條手帶，老闆就開價50美金。其實我唔係好知價，淨係見到個女仔好淡定咁還價20美金 兩個女仔一個叫omana，一個叫nupur。Nupur就係行李寄失咗嗰個，見佢仍然有好好嘅心情shopping，不禁覺得印度人適應能力好高 比着係我應該灰咗摺埋喺房唔想出嚟

Nupur表示殺價呢啲喺家鄉都司空見慣，嚟到坦桑尼亞要拗價錢覺得好親切。可能去香港明碼實價佢地反而唔慣

另外兩個唔買嘢嘅印度人就直接坐車走先。我因為多佢地一日抖，唔休息都冇乜所謂，同埋帶漏咗牙刷想去買，就留低咗。

見佢地拗到牙血都出，終於講實價錢，比埋錢佢地又話冇得找

然後等佢地去唔知邊鳩到唱錢，又等多半個鐘。

由食飯到而家，只覺得喺非洲過日子，係一件好攰嘅事

LM

加速

其實我只想買支牙刷，見omana同nupur都唔係路，我就問咗一個喺側邊無所事事嘅黑人邊度有牙刷，點之佢好熱心噉即刻帶我去買。

入到第一間，問佢一支牙刷幾錢，佢話10美金

媽咪呀放過我啦好嗎 正常少少可以嗎

然後我決定改變策略，問佢邊度有得唱錢，我有咗先令就可以跟佢個標價比錢

順利唱完錢同買完牙刷，條友主動同我sell SIM card 本來我諗住酒店有wifi，上山係咪都冇信號，買嚟都冇春用，點知佢竟然話上山係收到data

佢話年中咁多遊客爬山，而家啲信號好好架啦，上到五千米都send到whatsapp

我其實唔係好信，但問完價錢，又覺得但試無妨，就算唔得，都當係買個希望 話晒都斷網七日我都係想上到山可以同女神傾下偈咋

35000先令10Gb上網，佢就即刻幫我開通SIM card了。中間又要影相又要影我本passport 不過好多國家都係噉，就信吓佢。到裝好晒，試埋，真係上到網，佢地又嚟料了

我 電話仔
呢度35000先令~~
ohhhh no...
no
35係個plan，張卡唔包架
唔包乜鳩？
包埋張卡係fifteen
吓？原本35，而家15？（即刻收起20000）
nonono...
咩呀？你係咪想講個plan35張卡15，加埋係50呀？
nonono...
然後佢拎起支筆，寫低150000

呢下真係躁了
喂好啦喎你地，買支牙刷又十美金，而家你啱啱話35，搞撚掂晒又變咗150？你唔好再作大啲？

我屌你老母！15萬先令咪成六舊水一張電話卡？冇病下話 全世界都唔駛咁貴啦

呢個時候啲黑人已經開始圍鳩住晒食花生咁樣，但我已經好攰了。我就話我唔買了，一係收返35，一係我拆返出嚟唔撚要

okok，係我頭先講得唔清楚，收你120算啦！
我屌！

我隨手拎咗4張10000先令出嚟，就話我係得咁多，收就收唔收就算

成班好撚大隻嘅黑人喺隔離望住，都咪話唔驚。靠嘅只係恃住旅行咗一年嘅嗰份自信 搞掂咗之後，頭也不回咁截咗架車返酒店。程車只需要2000先令，原來酒店食水咁深

返去之後，先醒起完全遺忘咗omana同nupur

真係擺明呃錢
果度多唔多鬼佬遊客架？

笑撚死 唔記得左印度妹

嗰日賣甩完Nupur佢地，夜晚個天就罰我食孤獨餐

喺酒店叫咗個一人份pizza，仲大過pizza hut嘅普通批，一個人點食

正諗住打包一半聽晚食，一個叫adi嘅印度人走咗埋嚟。

究竟全盛時期有幾多印度人嚟呢度

原來佢地聽朝一group有13人，大部份都係印度book好過嚟，唔怪得咁多 其中有一個仲係喺印度做guide，帶人行珠峰一帶，上7千對佢嚟講係家常便飯 佢仲話如果想行ABC/EBC嗰頭，可以喺印度，冇尼泊爾咁touristy，好玩過尼泊爾好多

多得張唔知買貴咗幾多嘅SIM card，我先決定開Po 睇吓係咪真係上到頂都仲有signal

食埋呢餐早餐，就到我出發了

尋日問間公司都仲係話我個group有四個人，今日就變咗6個了 有咁多人臨急報名，定係佢地是旦將唔同公司嘅人夾埋一齊

記得報名時話明一人有一個guide，即係萬一有人想退出，都唔會影響到其他人，就算得返一個都可以繼續攻頂。但而家變咗3個guide 6個人，如果我衰咗咪累街坊

話時話噉咪即係呃錢 完咗再寫衰佢

6個人入面，有一對英國情侶，一對識講廣東話嘅新加坡夫婦，同埋一個單拖嚟嘅法國人。因為兩個人share一個營，即係我呢六晚會同法國仔瞓了

英國情侶最高只係行過1300米嘅山，新加坡嗰對同我媽差唔多年紀 見大家都好有自信，最後生嘅我反而淆晒底

我覺得啲人成日講自己行過海拔幾多無乜意思（唔係話樓主
高低差又唔同 難度又唔同 長度又唔同

其實係
可能大家只係要搵啲容易明白嘅數字嚟比較吓

大家做緊最後準備

Lm

祝巴打平安攻頂

去到office畫隻龜，租埋帶漏嘅裝備

巴打好撚勇

賣電話卡個sales 無追出來？

咁個兩個印度妹點？返到酒店有無鬧鳩你

TRUE.

彩虹山我都行過

但4500行上5100
好似行左一兩個鐘ONLY
而且條路唔難行 一條斜斜地既路
係會少少高反

加油

嗯 6000米

睇都覺得累
真係個個都呃錢

真係腦力大作戰

樓主加油,祝 登頂成功
有無拎埋支連登icon旗上山頂揈吓

前幾日係明珠台睇完呢坐山既行山歷程，之後已經覺得超正. 等緊巴打出po

1700 每人？
咁搵人share會唔會平

樓主去彩虹山有冇高反
我上次去頭痛到爆
但下年諗住上kilimanjrao

推

好正，LM

幫手推

由直到世界盡頭追到呢道既
LM

多唔多人行？
呢條應該係最受歡迎果條路線

睇嚟樓主張sim 卡都係用唔到

留明

諗起樓主張sim咁貴就覺得好好笑

樓豬sim卡已死
此po已完

樓主完美地被騙了

張sim卡

慘

好想睇樓主返返文明世界個反應係點

希望係sim卡出事，唔係樓主出事

勁，精彩

都時分享下

好想行act 巴打行完分享！！

樓主幾時落山
平安就好

出文

應該攻頂中

40000先令

即係幾多港幣？ 市價呢？
比人呃完仲要比非洲黑鬼笑，慘

留名先

幫手一推

唔貴

我都係買左40000先令
10GB一個月

佢係儲值咁係店到幫你買七張5000嘅儲值入落去，明碼實價

我都係俾左5000張sim 卡一共40000

我通常都係除287，姐係張卡17,18蚊左右

過得去啦

樓主加油

樓主要報平安

樓主？

樓主 你響邊

直播唔撚到

其實都唔算係呃，張SIM咭喺山上面都勉強收發到Whatsapp，大約幾分鐘可以send出一個msg，幾分鐘又收得返一個，報吓平安係可以的，但上連登就不行了

關於山上嘅事，唯有慢慢再講返

話說而家已經返到香港，幫女神執緊屋，唔知關唔關個風事，連Wi-Fi都壞埋，要靠電話射Hotspot嚟Update

冇追了，跟本已經賣貴咗，賺咗就收手

印度妹第二朝再見返已經趕住出發，我匆匆講咗句唔好意思， 然後就沒有然後了

其實唔難

等睇Update

去到發現山頂早就插滿連登旗

1700每人，未計小費

冇人Share會再貴啲

冇高反

頭痛都未必唔得嘅，上次有冇食高反藥？最緊要揀間好嘅公司同埋揀條爬升得慢嘅路線慢慢上，見到好多肥婆同六十歲阿伯都上到，加油

兩邊都會繼續寫

多到要排隊上 據講我嗰日有150人一齊攻頂

淨係上唔到連登

好想沖涼

落了

每個人能力同經歷都唔一樣，自己開心就好

HKD150左右，市價我最終都唔知 求其他巴打解答

睇嚟我都唔係太差

百零蚊當做善事

圖呢?

樓主平安返黎就好
等睇攻頂文

樓主平安就好
諗起如果男朋友去足7日無消息我實擔心死

巴打平安返到香港就好，等睇精彩post

介紹多次今次一齊行山嘅團友。左起Vicky、Sam（英國夫婦）、Stephane（法國仔）、樓豬、Grace、Kiat（新加坡夫婦）。

Vicky同Sam已經認識咗十一年，曾經一齊去中國同東南亞旅行咗五個月，而今次係結婚兩周年旅行。原來Sam只係提議去坦桑尼亞睇吓動物，點知從來冇試過露營嘅Vicky竟然話不如順便行埋Kilimanjaro 就係噉佢地就開始咗今次嘅登頂之旅。

Grace同Kiat係一對已經五十一歲嘅夫妻，強勁嘅地方係佢地二十年前已經嚟過一次，當時Kiat已經去到5600米，距離山頂只得200米，但係都頂唔住寒冷嘅天氣，飲恨落返山。今次就係Grace提出要番挑當日未完嘅夢

至於Stephane，應該係成團感覺最強嘅一個，啱啱上年去尼泊爾行咗12日EBC Trek，呢七日應該難唔到佢？而我，可能勉強係呢班日當中喺高山地區適應過最耐嘅人，上年有個幾兩個月時間都喺秘魯同玻利維亞渡過。但講到行山同體能，或者真係差啲，淨係對腳都短過人 呢個時候難免諗起之前Omana同Nupur另一個印度朋友嘅說話，佢話：

「行山唔係睇你行唔行到，而係睇座山畀唔畀你行。」

有時結果未必控制得到，但求盡力無悔

樓主加油！！！
有機會都想去世界不同地方見識下

坐車出發到國家公園入口。

三個導遊之一，Viviano。任職導遊5年，攻頂159次 平均一年攻30次以上，每個月攻3-4次，每次5-8日⋯⋯

Kilimanjaro嘅路線有好多條，其中有一條叫Marangu係曾經最熱門嘅路線，沿路有山屋，可以唔使紥營，因為唔使帶營，價錢亦係最平，但最後一段爬升幅度大，登頂失敗率比較高。而其他路線都要住帳篷，其中Machame同Lemosho因為爬升比較慢，成功率最高，近來已經超越Marangu成為最多人行嘅路線。

喺報團嘅時候，就要揀定想行邊條路。我揀嘅原則好簡單，就係睇吓我出發嗰幾日有咩團比我Join。咁啱喺我比agent嗰兩三日入面，就有一個Machame 7日團比我加入，我冇乜考慮之下就揀咗佢了。

Machame route嘅入口，Machame gate，海拔1800米，已經感覺到少少涼意。

距離第一個Camp site Machame camp 11公里，亦係第一日要行嘅路程，由1800米上升到2800米，預算係5個鐘頭。因為營地都只係2800米，根據之前喺南美洲嘅經驗，海拔唔到四千幾我都冇乜感覺，所以都好放心噉完全冇食到高反藥，諗住留到第二三日先至開始食。除咗Stephane以外嘅其他人早喺尋日就已經開始食藥了。

喺門口登記處簽埋名，就準備出發。有啲公司係要人而家去售票處交錢，而我地嗰間就一早收晒錢，由佢地幫我地比。每個要入場嘅遊客，每人每日要比如70美金入場費，每晚50扎營費，同埋20蚊救援費。以7日路線為例，即係就算唔計導遊人工同公司賺嘅錢，淨係入去已經要擺低（70+50）*7 + 20 = USD860。只能話，嚟呢度行山絕對唔係平價嘅活動

之前上網見到有啲Tour唔駛一千蚊就報得，而家計返都唔係好夠膽報 始終上到山，可以話連條命都交埋比間公司

喺我食緊公司提供嘅Lunch box時，Porter們已經好似六合彩攪珠噉，由下至上，由左至右整齊排列好，等緊開工。

就係呢班無名英雄，日復日年復年噉上山，先造就咁多人登頂成功。

雖然話係國家規定人行山一定要join團，而join團就一定包埋Porter，如果唔係可能會有唔少人挑戰自己孭晒所有嘢上山。但平心而論，行完之後諗返，如果除咗自己每日跟身嗰三四公升水，仲要加埋嗰十公斤八公斤睡袋帳篷同食物，我諗我真係行唔到上去 有時見到佢地拎住咁多嘢做得咁辛苦，先得10蚊美金一日，真係不禁問一句，公平咩

Porter輪流將行李磅重，每人規定最多背負25公斤。

但佢地並唔係用孭嘅。而係用頭頂

我地六個人，就有18個Porter負責拎我地嘅嘢，包括行李，全程食物，帳篷，等等。至於點解要咁多人？開頭我地都唔明，但後來好快就知道了

留名 由直到世界盡頭開始追

LM
登一次咁撚貴

要18個人應該係因為佢地要係上面煮野食
要揹埋啲食物爐具

正式開始

入口大約有15-20度，連同行路時郁動嘅熱力，第一日着短袖衫短褲行都冇問題。

Machame route由起點海拔1800米，到頂點5895米，溫度由20度一路下降至大約-20度，濕度亦由最低嘅9X%，去到山頂嘅30%。行一次可以話係經歷晒四季。

因為氣候變化大，整個行山路段可以按氣候分為五個區：上山前嘅Bushland（叢林），1800米-3000米嘅Rainforest（雨林），3000米-4000米嘅Heath/Moorland（荒野），4000米以上嘅Alpine Desert（高山荒漠）同埋山頂。

第一日嘅路程全部都係雨林入面，可以當係涼爽版嘅香港行山徑。11公里爬升1000米，同由荃灣行上大帽山嘅波波差唔多，對於慣咗濕濕淋淋嘅香港人嚟講，難度唔高。1800米行上2800米亦通常未有高山反應。

有啲路甚至舖得靚靚仔仔，好似行緊麥理浩徑

出出街先 今晚繼續

食厭左pancake未

等睇

樓主平安返到香港 推

終於等到，加速

正呀

留名支持

LMLM

中華奇人

下年都係一支公去，想唔跟團，太貴，睇下可唔可以solo trekking先，因為我睇到鬼佬d blog係solo上山，無人帶

以我所知係唔畀 但始終坦桑尼亞，要偷偷地入應該總有辦法

巴打行開山好有信心

第一日無驚無險就結束咗。雖然包括睡袋在內嘅嘢已經由Porter們負責拎晒上山，但為咗預防高原反應，導遊建議每人帶3公升水喺身，沿路飲用，加埋以防萬一嘅防風褸、防曬、以防太乾嘅Lotion、急救用品，等等，自己大約孭四五公斤左右。

到咗Camp site，就要逐個做登記。

就噉寫名寫日期，真係有咩事，真係搵得返個紀錄

呢個時候已經見到其他公司嘅人喺度起緊營。

而我地嗰啲，喺我地嚟到之前已經起好晒 每一日，Porter都會用神速早我地一兩個鐘到，搵定靚位扎營

本來準備好同法國仔一齊瞓，但係去到嘅時候，竟然見到有四個營喺度 原來佢地為咗令到我地瞓得自在啲，就孭多咗一個Tent上嚟，仲特登唔講我地聽，想畀個驚喜我地

Camping Camp到咁闊落，我會唔係好慣

連熱水都準備好了 呢個時候氣溫已經得返八九度，山風亦開始大，體感溫度應該得返五六度。洗手抹身都係靠佢呢靠熱水了。

最令我驚奇嘅，都唔係呢啲。

做好咗隨地便溺嘅準備，但見到Camp site咁多人，但有少少唔知點算。原來我地係唔建議周圍痾

Porter連成個馬桶都搬埋上嚟 每次去到新營地，佢地就會為馬桶注水。每次痾之前，我地要拉開中間塊掩，去完之後泵水，然後啲便便就會沖咗落去下面個箱都裝住

第二朝就會有專人將佢倒去冇人見到嘅地方

打點完一切之後，我就返咗入帳篷入面眠一眠。一出返嚟，天已經黑了，山風越嚟越大，我竟然有啲頭痛，而且痛得唔輕。從未去過高原嘅Vicky都有少少痛，但其他人就咩事都冇。唔通真係因為我冇食到高反藥，輕視咗一切，所以搞到而家有啲辛苦？

我其實都唔想唔食，只係個旅行準備得太趕，連高反藥都唔得閒買，淨係帶咗之前去南美食淨嗰幾粒就出咗發，諗住第三日先開始食就啱啱好。見形勢唔對，我問Grace同Kiat借多咗幾粒藥，當晚就啪咗粒，希望聽日會有好轉

慶幸嘅係仍有胃口。晚餐有湯有菜有生果，簡直係露營嘅最高享受。仲要七日嘅餸菜都唔一樣，每日都好開胃，行得再攰都補返晒

食完之後，導遊就入嚟檢查我地嘅狀態，用血氧儀幫我地量心跳同血氧飽和度。睇返數字我都應該OK，有啲頭痛係正常，導遊話No Worry。

唯有瞓一覺，再睇吓點吧，唔通第一晚就落山咩

I bless the rains down in Africa 🇹🇿

好睇！請繼續

高反真係好辛苦

睇嚟啲porters服務仲勁過雪巴人
當然個難度冇得比
但樓主你呢個package性價比真係好高

痴撚線個tent又大
又好餸
又有廁所唔洗野外露出

一路睇一路為porter覺得好心悒

14k club = 最高上過14,000呎山峯

加速

廁所都孭埋 真係估你唔到...

咁嘅服務個團費一啲都唔貴

Day 1 營地，Machame Camp，亦係第二日嘅起點，標高2835米。

（圖片來源：）

趁機介紹一吓整條線。

Day 1 (6hr) machame gate 1800m - machame camp 2835m
Day 2 (6hr) machame camp 2835m - shira camp 3750m
Day 3 (8hr) shira camp 3750m - lava tower 4600m - baranco camp 3900m
Day 4 (5hr) baranco camp 3900m - karanga camp 3995m
Day 5 (5hr) karanga camp 3995m - barafu camp 4673m
Day 6 (13hr) barafu camp 3673m - uhuru peak 5895m - barafu camp 3673m - milenium camp 3950m
Day 7 (6hr) milenium camp 3950m - gate 1800m

第4日到達營地之後有個幾鐘頭嘅小行山，主要用嚟適應一吓高度。而第5日就為咗準備之後凌晨出發攻頂，一早就安排我地瞓晏晝休息，所以行嘅路程都會比較短。

有啲Machame Route總共係用6日，方法就係將Day4同Day5二合為一，一日行晒兩段路 報嘅時候就要講定，因為由入場費去到Porter嘅Tips，都係逐日計錢，行6日要帶上山嘅食物份量亦唔一樣。報名時決定咗就冇得中途改變

第二日就向住3750米營地進發，天氣非常之好

可以望到坦桑尼亞第二高峰，4562米嘅Mount Meru。唔少人喺挑戰Kilimanjaro之前，都會先去嗰座熱吓身。又有人行完Kilimanjaro之後唔夠喉行埋第二座

邊座難行啲？我就唔知道，個Guide就話兩座都Very easy

兩邊嘅植物明顯生得比起尋日雨林嘅矮小。

越行越高，開始見到封雪嘅山頂了

Kilimanjaro有赤度之雪嘅稱號，可惜嘅係隨住全球暖化，封頂嘅雪已經一年比一年少 有預測話再過多十五年，山頂將唔會再見到雪

其實高反藥嘅作用大唔大？

strong post lm

推post求update

我自己覺得作用幾大。因為我係由第一日上到2800m發現有頭痛先開始食，然後第二日去到3700m反而乜痛都冇，之後一路食到尾。

之前喺南美3/4000m住咗成兩個月，以為冇事，點知2800m恰一恰醒返已經頭痛。個人認為高反係每次都唔同，曾經冇事唔代表下次冇事，除非有藥物敏感或者身體有問題唔食得，否則都係食定好

副作用主要係手腳甚至塊面會有啲痺痺地嘅感覺，同埋小便多咗。詳情都係問返醫護人員

喺好天氣之下，第二日難度亦唔大。

鬼馬嘅導遊，一見到鏡頭就會笑晒同擺晒甫士。

三個導遊分別叫Viviano（圖中前者），Mfaume（圖中後者）同埋Innocent（不在圖中），年齡分別36、21同27，有1至5年帶團上山經驗。其中Viviano已經做咗5年，攻頂159次，可以話係咩類型嘅遊客都見過晒。據佢講法，一般頭痛，作吓嘔，心跳好快（平靜時一分鐘百三下），都唔係大問題，咁點先有問題 其中一個分辨嘅方法，就係睇吓你行唔行到直線，如果行唔到，可能係腦水腫嘅癥狀，噉佢就會即刻帶你落山

總之有咩問題，最緊要即刻話比佢地聽，佢表示睇一眼就知道你得定唔得

雖然話佢地唔係醫生，但老老實實，人喺山上，可以話係連條命都交咗比佢地。不過有時聽佢地分享以往帶團嘅經驗，都覺得佢地係幾可靠，每一日都有種越嚟越放心嘅感覺 畢竟Kilimanjaro又唔係珠峰，雖然唔係最易，但講難都唔算好難，大把六十歲嘅阿伯阿婆照樣上山

大部份嘅導遊都係Porter出身，Mfaume都唔例外。政府規定18歲以上先可以登記做Porter，但係唔少喺我身邊擦身而過嘅坦桑尼亞Porter，望落都肯撚定冇18歲，有啲我懷疑佢地14都未有。我就問Mfaume幾歲開始下海

Mfaume坦誠17歲就偷偷做Porter。佢話喺坦桑尼亞，年紀隨你講咩就咩，要報大數絕對唔難。佢未夠秤就申請，主要唔係為咗啲錢，而係好想快啲有練習英文嘅機會

之前計過，團費1750嚟講，其中至少860係入場費，扣除兩晚酒店錢（90X2）同埋接送費（機場的士USD50一程 ），最多淨返600蚊到。當佢間公司賺200，就算唔計七日嘅食物同埋物資嘅折舊，除返開22個工作人員，每人都係分得USD20到。六個客人加埋就係每人人工USD120，做足七日冇收工，隨時半夜都要比客人痾夜尿嘈醒

所以我地呢間公司出發前係有比建議，每個Guide每日額外有USD20，廚師USD15，而Porter就USD10嘅小費，作為佢地微薄收入以外再多少少人工。

好多Porter，佢地都希望有一日可以做到Guide，唔駛再孭咁重嘅之餘，又可以賺多一倍嘅小費。而要做到Guide，最重要嘅，就係英文要講得好。當然隨住教育水平嘅提高，Mfaume表示今日要做Guide唔係咁易，英文好之餘仲要讀啲Tourism嘅證書。佢當時都儲咗幾年錢，先可以21歲咁後生就做到Guide

好犀利……

呢個地方以前睇書成日聽，但而家第一次睇實時相

Strong post lm

可唔可以加速 好正

留名.

未去到營地，間唔中會有呢啲喺路中間起好嘅廁所。不過入面通常都好臭

大部份人都會選擇搵啲隱蔽嘅石仔匿埋痾，見到一堆廁紙嗰啲位置就係好位啦

一馬當先嘅導遊Innocent。

第二日Camp Site，標高3750米嘅Shira Camp

大概係高反藥已經開始生效，嚟到比起尋日高一千米嘅營地反而冇尋日咁頭痛。全隊六個人嘅狀態都非常良好

繼續大魚大肉 好肥美嘅牛油果

食完飯3個Guide就會入晒嚟同我地量心跳，仲會比張表叫我地填有冇咩唔舒服，同埋叫我地幫自己今日嘅狀態評吓分。前一日有啲頭痛我畀咗自己7分，呢一日幾乎已經冇晒頭痛，只係朝早我為咗令到狀態再好啲，以防萬一食定咗粒頭痛藥。希望聽日可以連藥都唔駛食

山頂我嚟啦

佩服巴打環遊完世界後，仍然有動力挑戰更多地方

今次真係完啦 有排都冇長假了

好鬼正

適應高山嘅其中一個方法，就係行得高瞓得低。即係日頭盡可能上高少少嘅地方適應一下，然後落返低少少嘅地方瞓覺。

見時間尚早，導遊就提議行多個幾鐘，上多幾百米去四千米適應一下高度，之後再返落Camp Site休息，話咁樣對之後幾日會有幫助

Grace姨姨表示可唔可以唔行

Kiat老公就話比啲心機，唔想再嚟第三次啦

如果行嘅係對面呢座，係咪就快到頂？行嘅時候係度諗，如果呢座係37XX嘅富士山，我係咪已經攻頂了 估唔到我呢啲濕鳩撚屌都可以行到富士山

或者呢座都真係可以上得到去？

喺高原呼吸係會有啲沉重，每次抖氣都好似喚醒返當時喺玻利維亞嘅記憶。唔同嘅係今次得返我一個人 雖然呢度嘅天空似乎更加清，每晚一抬頭就見到銀河，比起天空之鏡嘅星空更加壯觀 但就始終覺得兩個人一齊睇係更加靚

發完神經，就落返去了。佢地已經開始勁歌熱舞

一邊打拍子，一邊唱Song Of Kilimanjaro 不得不承認非洲人嘅音樂感係相當之好。隨便一唱已經屌打尖咀海旁嘅大媽大叔十條街

再捉埋姨姨埋去跳

呢個其實係一個介紹團員嘅儀式。之前一路都淨係識得3個Guide，但原來其他Porter都有好嚴格嘅分工，連每個客人嘅行李係由邊個Porter負責拎都有指定，所以如有唔見嘢就會知道係邊個負責 個Guide直情講到出口，如果有唔見嘢同掟爛嘢就認住幫你拎袋嗰個人，返到公司可以投訴 好似為咗保障遊客連Porter嘅尊嚴都犧牲埋噉

3個Guide，1個廚師，18個Porter，其中啲Porter分別負責管理每個客人嘅行李、洗廁所、搵位扎營、每日裝山水加消毒、行完山熱水侍候、食飯時做埋侍應⋯⋯而呢啲工作，全部都係每日孭住廿幾公斤行十公里之後再額外做嘅，嚟到呢刻終於明白點解要咁多人了

事實證明吉力馬扎羅山上沒有WIFI

如果有高反覺得頭痛
食必理痛嘅頭痛藥有無效/好唔好？

D porter 體能好到一個點 好撚勁

由你第一個到世界盡頭post 追到live
我睇到好熱血

買張Data卡Send吓WhatsApp係可以，唔好好似我打算上連登就得

都會有用

不過如果有其他徵狀（痾嘔、冇胃口）都要靠高反藥

真正勁嘅人根本咩裝備都唔駛，有啲見佢着條睡褲就上山

多謝支持

頭兩日都冇乜嘢，第三日一起身，食食吓早餐，見到有煲粉紅色嘅麥皮，抱着嘗試嘅心態食咗一啖，味道有啲酸酸地，然後就即刻衝出帳幕嘔咗出嚟

之後成班人冇人夠膽再食嗰樣嘢，仲特別要求聽日想食返Pancakes

但我細心一諗，應該唔關啲麥皮事，因為我只係食咗一啖，就算變壞咗都冇咁強力，同埋我食之前已經有少少頂住頂住嘅感覺。而我嘔完之後，胃口反而好好，即刻入去啪多兩塊多士

如果係高山症作嘔，應該冇乜胃口先係，同埋尋日瞓醒晏覺都冇任何唔舒服，唯獨朝早先係噉。我諗嚟諗去，就醒起一樣嘢。

嚟坦桑尼亞之前，我參考咗世衞嘅建議，買咗啲抗瘧疾藥每朝一粒噉食。但我問返另外嗰五個人，佢地都話醫生冇建議佢地食，因為Kilimanjaro附近嘅蚊患並唔嚴重，感染風險唔高。回想返嚟到坦桑尼亞之後，真係蚊都冇見過一隻，連支蚊怕水都冇拎過出嚟 而家睇嚟就係朝早食完啲藥就想嘔，既然冇蚊不如聽日開始就唔好再食

個天都話我知噉做係啱，賜我一片藍天

由第三日開始，我地已經喺雲海之上漫步。

朝早嘅問題早已唔再存在，越行狀態越好。反而頭兩日冇任何唔舒服嘅Sam就話有啲頭痛。而喺路上，我地都見到有其他隊嘅人行到嘔了

Porter們繼續發揮神力

Mfaume話教佢做導遊嗰個老師第一日就同佢講，知唔知做Guide最重要係咩？就係唔可以病 就算病，都要隱藏起嚟，唔可以比客人知

我問佢有咩唔病嘅秘訣 佢淡淡噉講咗三個字：Listen to yourself。

喺有唔舒服之前，就要知道，然後食好啲，瞓好啲，好返先帶團。仲話自己自從做咗Guide之後都冇病過

接近中午，雲霧就開始嚟。山頂亦都被遮蓋。

Porter身影好有啲無名英雄feel

就快到Day 3食飯嘅地方，Lava Tower。

海拔4600米，亦係呢一日嘅中途站。負責午飯嘅廚師同Porter會留低，冇份嘅Porter就直奔今日營地

留低嘅Porter James向頭痛嘅Sam恭喜佢又過一關

James係其中一個英文好好嘅Porter，所以佢負責嘅工作都同我地接觸得較多，就係食飯時傳菜派餐具，每日早午飯將啲茶包咖啡粉拎晒出嚟比我地用，同埋每朝早做人肉鬧鐘嗌醒我地 淨係啲杯杯碟碟，裝嘢食同湯嘅煲，加埋啲朱古力粉、奶精、密糖⋯⋯都唔知幾多公斤，都係靠佢拎晒上嚟

食完飯之後，天氣顯著變差。開始落雨落冰雹 影親嘅相都係一片迷霧。

Porter孭住食飯時用嘅摺櫈前進

十幾秒後，已經見到Porter極速超前中間嗰個紅衣人

後來隔住手套都覺得凍，濕滑嘅路面亦令我唔敢多影相，要專心落山。

兩三個鐘頭之後，落返3900米嘅camp site，終於可以休息了。影完呢張雨褸裝嘅相之後，Kiat同Grace好快就返咗自己個Tent，直到食飯都再冇見過佢地。

呢段時間，天氣亦變返好晴朗。學Viviano話齋，Weather on Kilimanjaro is unpredictable。

食飯嘅時候Kiat都遲咗好多先出嚟，而且冇晒胃口 據Grace講，佢好似有啲唔舒服。而我好好彩，除咗朝早嘔咗一獲，一路嘅狀態都係好好。嚟到呢日，我、Sam、Vicky同先後試過頭痛，Kiat直情要匿埋喺帳篷入面休息。暫時冇講過有唔舒服嘅，就只係Grace阿姨同法國仔Stephane。

我地不禁問導遊，通常行呢條路登頂嘅成功率有幾高，究竟佢覺得我地可唔可以全員完成登頂？

佢地就話，我地公司都有八九成機會成功，我睇你地⋯⋯全部都冇問題！

嗱你唔好呃我呀！我信你㗎啦

Live

可以輯錄成書

D Porter勁到 10幾歲就揹20幾kg上山
有無夜晚銀河既相

d Porter 煮既野食好唔好味?通常會煮d咩?

一個6人tour
上山變左廿幾人 都幾壯觀

留名加速

你係咪買

根據導遊之一Mfaume所講，佢17歲第一次做porter時係好辛苦。因為porter係唔會有training，通常有興趣入行嘅人自己跟人行一兩次，就會用freelance嘅形式接嚟做。第一次孭嘢上山嘅時候，真係攰到發脾氣，佢仲話試過行到一半灰到將客人嘅行李揼落地洩憤

就我所見大部份porter都好敬業，偶然見過有porter差錯腳連人帶袋仆親 但就未見過專登揼袋落地

煮嘢食嗰個係廚師，人工同小費都比porter高，算係高一級嘅職位 廚師孭嘅嘢少過porter，但就負責晒卞遊客嘅早午晚三餐。早餐多數係麥皮+斑戟+多士，午晚餐就一定有湯（唔同款嘅菜湯/湯麵），坦桑尼亞式嘅飯（同之前喺moshi town餐廳食嘅好相似）/意粉/薯條沙律+一碟餸（試過有炸雞/炸魚/芋頭/海鮮批/菜/炸薯蓉），同埋每餐都有生果（西瓜/牛油果/菠蘿/橙/蕉/⋯⋯）

款式之多，露營嚟講只能用奢華嚟形容

從未試過因為口味唔啱而冇胃口食

計埋其他公司每個營地都幾百人，仲壯觀

加速唔該

即係每人每日要俾 USD20 + USD15 + (USD10 x 18) = USD 215 小費?
去7日, 每人即係另外小費要俾多USD1505?

為porter致敬

因為3個guide，USD20*3，然後個大數六個人分，每人大約USD300

喺街 今晚加速

咁都好D
如果團費1500蚊 TIPS 1500蚊
7日3000蚊美金你都咪話唔貴...
雖則話 1800蚊美金都唔算平 但真係有排儲錢

Kilimanjaro底下的廁所 因為有咁正嘅廁所，每日都非常暢通，便便冇問題，胃口更冇問題，每日嘅狀態都好好 曾經聽過有人上山七日冇屎痾，唔知佢地個廁所係點

第四日一出發，天氣同風景都冇得彈

由Barranco Camp去Karanga Camp，要經過一個以山勢嚴竣而出名嘅Barranco Wall，因為我聽指示嘅時候成日都發夢，行完先知自己過咗，都冇覺得有咩特別險要

睇返都要手腳並用噉爬。

Porter都出動對手扶實啲袋，睇嚟有啲難度了

Barranco Wall 上面有舊Kissing Rock，因為立足點好窄，要用手抱住石頭先過到。大家都會攬住舊石影相留念

舊石收集咗幾多人嘅口水

利申我都有錫

過咗Kissing Rock，已經離Campsite好遠，啲營亦收捨得八八九九。

轉個靚彎，迎來天堂之路

左邊係封雪嘅山頂

右邊係另一座山頂同埋雲海

覺得張張相都差唔多？

但我就從來沒有睇厭過

我從來唔係呢座山嘅主角。

佢地先係

見佢地放返兩隻手落嚟，就知道越行越輕鬆了。

遊客先需要用行山杖

第四日輕輕鬆鬆鄧梓峰，膠膠吓遊就行完了

啲Guide同Porter樣樣都好，唯獨影相仲差過我 隻手指咩事

呢張算好，只係斬咗我隻腳

上到山頂乖乖地，影得我靚仔啲，OK？

好正

very high sauce post

食邊種高反藥?

樓豬英文一定勁撚到爆燈啦

支持樓主~
吉力馬札羅山真係行山友心中嚮往之地
我一直都想有生之年去
而家先追PO過癮下先

我係食佢。因為屬於處方藥物，最好都係提早Book定旅遊健康中心，睇吓個醫生有咩建議，由佢開藥

英文我應該同坦桑尼亞嘅導遊差唔多程度 溝通到就可以啦

第五日，山頂已近在眼前

呢一日會上最高嘅一個營地，亦係Kilimanjaro嘅Base Camp，海拔4673米。法國仔話齋，如果用尼泊爾嘅EBC Trek同呢度比，景色係EBC靚幾班，但係講滿足感，行呢度係大啲。因為EBC真係行到個Base Camp就完，但係喺呢度，去到Base Camp，先係戰鬥嘅開始，Base Camp之後係攻頂，攻頂呀！對行山嘅人嚟講，攻頂同去Base Camp嘅滿足感，係冇得比

由4千行到4673，係上升六百幾米，橫向距離只有4公里，但因為空氣稀薄，呢日將會用一個鐘頭一公里嘅速度嚟行

當然Porter就唔係呢個速度

問啲Guide最快試過用咩速度上山，Mfaume表示一日來回一定冇問題

即係點？即係一天光就由Machame Gate開始上，上到山頂再落返個Gate，係可以喺天黑之前完成，連Tent都唔使帶

佢就話十五六個鐘來回算係好慢，基本上每個Guide都一定做到。如果計最快紀錄，坦桑尼亞本土人係可以十個鐘來回 但係世界紀錄就由一個厄瓜多爾人創下，只係需要6個鐘

明明望返轉頭，我都走咗好遠

第五日嘅路係全個旅程之中最短，四個幾鐘就玩完。六點幾就起咗身，七點多啲就出發，中午已經抵達營地。

畀咗部相機個Guide幫手影，佢影乜鳩

咁快到，目的只有一個，就係畀足時間我地瞓覺同休息，準備今晚十一點起身攻頂。由Base Camp到山頂Uhuru Peak，要爬升1200米，大約要6-8個鐘頭。如果十一點幾出發，就可以喺日出之前到頂，睇到吉力馬札羅嘅御來光 喺到山頂之後，仲要預多3個鐘頭返落Base Camp，然後稍作休息就再行多3個鐘落返較低嘅營地瞓覺。計埋食飯同休息嘅時間，到咗頂之後都要活動多7-9個鐘頭，加上Kilimanjaro一般都係朝早天氣比較好，下晝開始起霧甚至落雨，半夜攻頂都係冇辦法之中嘅辦法

一諗起最後一戰將會喺睡眠不足嘅情況下展開，就有少少緊張。連量心跳嘅時候都一度跳到一分鐘百二下 究竟我最終會唔會做得到呢？

啲人攝影技術

巴打行完非洲最高峰之後 會唔會想挑戰埋其餘六大洲最高峰？

似乎唔係咁易 其他嗰啲要學攀冰先

巴打有冇提議

神山點睇

日本槍岳有無興趣

就快攻頂，成功在望，巴打快出

沙巴？Grace同Kiat都行過，可以一戰

日本好多山都好靚 等放假去

今晚出

好撚正

嚟到Day5嘅夜晚十一點，其實已經等於係第六日，事關食埋十一點佢地準備嘅零食之後，就會即刻開始攻頂。

之前嗰五日嘅難度，我會用低嚟形容。頭五日最難嘅，我認為唔係條路嘅起伏或者條行山徑嘅長度，最有可能令人覺得難嘅地方，應該係高海拔引起嘅唔舒服，或者因為唔集慣露營環境而瞓得唔好。但呢兩樣嘢對我嚟講，影響都唔大。

但由攻頂嗰一刻開始，一切都變得唔再容易。

前五日，再遠再長嘅路都有雲海同藍天襯托，間中望返身後已經行咗好遠嘅路又有一種無形嘅鼓勵。但係呢一夜，我咩都睇唔到。

完全唔知仲有幾高，仲有幾遠，望返後面亦係一片黑暗。除咗人群頭燈嘅光，就咩都冇了。因為頭燈太光，亦睇唔到之前幾晚半夜起身會見到嘅星空。

呢一晚，我着晒所有帶咗上山嘅衫褲，因為導遊話會好凍，寧願着多咗太熱先除，都好過因為帶少咗一件而捱唔住低溫登唔到頂。於是，我着住一件Heat tech，一件Fleece，一件羽絨，一件喺間公司租返嚟嘅厚褸同埋一件Goretex擋風褸，下身着住4條褲，兩對襪，兩對手套，再用3條頭巾包實晒個頭，對耳，口鼻，同埋條頸，先夠膽出發 而事實證明，噉樣着法都個身都只係啱啱夠暖，而手指同腳指仍然係凍到冇乜反應

自拍，只見頭燈。

雖然睇唔到條路，但我都好肯定呢一晚嘅斜度係七日以嚟最高，因為行咗一個鐘頭之後，我明顯感受到小腿傳嚟嘅酸軟。除咗斜，另一個大敵人係好肚餓。為咗降低因為高山反應而嘔吐嘅可能，導遊建議我地攻頂前唔食正餐，只係食啲餅乾朱古力就出發，對上一餐正餐，係為咗令大家多啲時間休息而提早喺下晝五點食嘅晚飯。結果行一個鐘，我已經肚餓到冇晒力，一直等緊Viviano宣佈小休，就拎啲Energy Bar出嚟食。

點知，人生自有記憶以嚟第一次，我竟然食唔到Energy Bar⋯⋯

三分鐘又三分鐘，三分鐘又三分鐘，點解呢個休息咁耐都未出現

行咗五日，我從未主動要求過一次休息。全因有Grace同Kiat嘅存在。唔係話未攰過，但每次喺我攰到想停低落嚟抖一抖，喘口氣之前，通常Grace已經用大媽嘅語氣問導遊：幾時先有得抖抖呀？然後我地成團人就自然可以停一停，回復返最佳狀態先至繼續。

但係今次，我等極都聽唔到佢地開聲。

喺我前面嘅法國仔穩定而沉重噉呼吸，我聽得出佢都未至於好輕鬆，但佢都冇嗌休息。

我後面嘅Sam同Vicky，雖然之前都偶然有頭痛，但呢一晚都只係安靜地爬，似乎狀態唔錯。

至於Grace同Kiat，由一開始，佢地就係挑戰緊自己嘅極限。佢地二十年前嚟過，早就知道今日係噉，佢地會行喺後面，係正常，只要一日未放棄，每一米嘅進步，都係一場勝利。

大家都冇嗌休息，大家都專注於調節自己嘅呼吸同腳步。嗰刻唔知點解，我覺得如果我開口，我就好似輸了

我希望自己可以捱多一陣，捱多兩步，就好似平時跑長跑，十公里廿公里，總有想停低嘅時候，唔通真係唔攰咩？其實靠嘅都係一份意志。

關於運動，我人生做過最辛苦嘅事，應該係幾年前有次膽粗粗去咗捷克嘅波希米亞天堂跑馬拉松。嗰次係我第一次跑足43公里，仲要上山落山，完咗之後膝頭足足痛咗三日，連落樓梯都要捉實扶手。呢一次，其實冇當時咁痛苦，所以我知道自己係會做得到。我相信到咗應該休息嘅時候，導遊就會停低。喺佢地停低之前，我同自己講，一定要跟住大家嘅步伐，唔好軟弱。

但未到休息點，第二個痛苦嘅元素就出現，就係好眼瞓

可能太黑，就好似喺唔夠光嘅環境下睇書噉，我開始行兩步就恰一恰埋眼。眼皮重到好似嗰時高考溫書噉，我知道再係噉我一定仆街。係真仆街，一頭坎落地下啲石仔度爆頭嗰隻

我開始用手拍自己塊面，叫自己唔可以瞓。Innocent見到，就丟低咗兩個字比我：Be strong。

佢一定係睇穿我心中嘅軟弱，知道我嘅軟弱令到我開始又肚餓又眼瞓，身體開始比藉口自己放棄。我諗，大部份攻頂失敗嘅人，都唔係真係身體有咩唔舒服，而係喺真正頂唔順之前，就自己話自己唔掂，然後放棄咗

人如果堅持，就算遇到山竹都返到工。你話畀我聽，人嘅潛能究竟有咩係做唔到

吉力馬札羅山神聽到我嘅堅持，Viviano終於停低嗌Break！

我期待而久拎咗包Snickers出嚟，一開。竟然開唔撚到

原來我一路用兩對手套包住嘅手，已經喺不知不覺間凍到麻咗，完全控制唔到。我唯有將包Snickers隊比導遊，問：Can you help me open it?

推!!

ching好勇於挑戰自己

Ching 好波
攻頂果種意志力嘅爭鬥真心難頂。 停定唔停真係好考意志力

好撚堅

究竟有幾涷？幾多度？

富士山3千7山頂都係5-6度
再上多2千 應該都零下十幾起碼

天氣報告係-5至-8
但guide話一有山風，體感就大概-15

好彩坦桑尼亞本身暖過日本，淨係計溫度都仲有負5/6
但畀啲風吹兩吹啲手指就唔使郁了

見你好彩無落雨
濕凍仲慘

落雨應該Call直昇機了

Viviano聽到我嘅求助，九秒九就過咗嚟，呢個時候，我留意到佢連手套都冇戴

原來佢地三個Guide全部都冇戴手套，一路以嚟都只係雙手插袋噉上山。問佢係咪唔凍，佢話當然唔係。其實佢都有啲凍，只係想當有人需要協助時，佢能夠第一時間伸出一對靈活嘅手。嗰一刻我不禁為呢幾個Guide嘅專業精神致敬

負十幾度唔戴手套，身體究竟係咩構造

食完能量棒，又出現另一個問題。正常我諗住飲啖水濕濕個口，先發現我個水袋嗰支飲管已經結咗冰，啜唔到水了

其實啲Guide做Briefing時早已提過我地會有呢個問題，叫咗我地每次飲完水，一定要吹返口氣落支吸管到，令到啲水唔好積咗喺條管裡面，以防結冰。但我諗我係吹得唔夠大力，結果啲冰都係卡住咗條管 好彩有聽Guide講帶咗備水樽，個水樽一直十日中弓係反轉擺喺袋入面，就算結冰都只會有樽底開始結，飲嘅時候調返轉飲樽口啲水就得。原來喺極凍嘅環境，連飲啖水都唔係必然

都未真真正正噉停低落嚟，Viviano已經催促我起行 6日以嚟第一次感覺到休息時間係咁短暫。唔使好耐，我又再次感覺到疲倦，肚餓，同埋想休息。然後我再次同自己講，一定要捱到佢地主動停低為止。

就係噉，肚餓，死頂，休息，食能量棒，再肚餓，再死頂，再休息，再食能量棒⋯⋯Loop吓Loop吓，我開始見到天空由漆黑，變成暗藍

原來唔經唔覺，已經行到清晨五點幾，原來地球真係有轉。

首先反起光嘅，係近在眼前嘅雪。導遊話，而家已經過咗5600米了

再轉過頭望一望⋯⋯

太陽都快要出嚟了

見到天空開始光，我嘅飢餓同眼瞓都變得唔再係一回事。因為我知道，只要我一路以嚟係冇停過嘅話，我就一定係可以喺七點幾登到頂。而且有咗太陽，我就唔會再覺得咁凍，我嘅手指腳趾都會有返生命。我會睇到路，我會見到山頂喺邊，我會知道自己行咗幾遠。

我覺得自己好似催狂魔 （張圖冇P過 ）

日出了，非洲之癲御來光 雖然冇辦法喺山頂睇，不過半路見到都唔錯呀。

Sorry，Kilimanjaro，天已亮了，你已經唔再可怕了

大家排住隊上山，嚟到呢個位嘅人，已沒有失敗的可能

其實講係噉講，之後都行多咗個幾鐘，攰到我連繼續影相嘅力氣都冇 但我份人就係噉，知道目標在望，就幾攰都會死鏈到最後，我完全無視所有休息點，趁我仲有最後一啖氣直屌到尾

衝下衝下，唔好話Grace、Kiat、Sam同Vicky，連一直領先嘅Stephane都唔見咗。只有Innocent一路跟住我嘅速度，陪我第一個嚟到山頂

5895米吉力馬札羅山山頂，我終於到了

有d位有雪 有d位冇雪？點解會咁？

其實人既意志真係可以昇華
好幾年前去桂林睇龍脊梯田
行上成個AREA既最高點
我諗只係區區幾百米
但對當時既我黎講,同樣有你呢刻既感受
N年少做運動,N年無行過山,真係爬到想死,
腦海一直有聲音叫我停喇,返轉頭,好支力,頂唔順啦,再行上去就會中暑休克架啦
但又唔知咩原因驅使我無放棄,
我諗唔係區區梯田美景咁簡單
而係攀上頂峰既滿足感征服感
從此之後,幾年間去過世界唔同地方,逢係有得行山爬山我都會狗衝

打得好好睇
樓豬勁

恭喜

完整追完 好撚好睇
樓主勁野
guide同porter真男人

睇字都覺得辛苦

我見通常有雪嘅位就成片山坡都有雪，然後另一面就冇，應該同係氣壓風向導致其中一啲位有雪落
有冇物理達人

記得之前喺秘魯行山，有個叫laguna69嘅地方，大約要上四個鐘。就係因為冇guide嘅鼓勵，見到有人喺最後十分鐘放棄咗，走返轉頭
有時就係差份意志，試過得就會頂埋落去

Mfaume：記住返去同人講，kilimanjaro其實唔難

可能佢都有上連登

Listen to yourself。
呢句型到癲

巴打寫得好熱血

又冇格硬黎既感覺

有無人係上面食煙？

我係香港行都見過類似既情況，就係一邊啲草同樹生到好高
但另一邊就好矮，個對比好大
啲人話係一面係向風，長期食風變左啲野生唔高
同樣情況啲冇雪果邊應該係日照時間長啲
有雪果邊就長期冇太陽曬到/日照短啲

利申：純鳩up

不過都幾貴

好好睇

真係冇，再食啲人應該呼吸唔到

應該得Guide同Porter有本事食，但佢地似乎都比較健康，冇呢個習慣

好似合理

確係貴

7：30am，吉力馬札羅山頂。

我返到去張張相Send比女神，佢將自己個樣Key上去，我地就一齊登咗頂。一齊玩咗成年，走到世界盡頭，發現都係有你喺身邊最好

Innocent將7：30呢個時間Mark低，話張登頂證書會寫呢個時間上去

海明威未上過山頂，就寫低咗The Snows Of Kilimanjaro呢本小說。我冇文彩，就算上到山頂都唔會寫得出，只能鳩行，欣賞吓呢片近年越縮越細嘅冰川。

呢個人做咩

吹咗20分鐘山風，法國仔同英國情侶相繼登頂 Vicky到頂嘅時候，兩行眼淚直情流咗出嚟，係真真定定嘅行到喊。佢話佢其實冇幾耐開始就有啲頭痛，但為咗令自己鎮定同唔影響其他人，就索性唔講出嚟。我諗佢都強迫自己捱咗好多個鐘

人都開始多了，要排隊影相了

人多了，景色都冇咁壯觀了 冇郁太耐，我都開始凍凍地，Innocent問我地想等埋Grace同Kiat定落返去先 究竟佢地嚟唔嚟到

同Stephane佢地一齊登頂嘅Viviano就話見到Grace同Kiat狀態尚可，只係Grace眼瞓到幾乎擘唔大眼，但冇其他唔舒服，估計佢地可以順利登頂。既然係噉，我就坐喺山頂等齊人為止

由我登頂嗰一刻起計，過咗70分鐘多啲，終於見到Kiat首先出現。但睇真啲，佢成把牙都係血

原來佢嘴唇太乾，以致有啲流血，啲血流咗入個口入面又冇手抹，所以搞成噉 （呢啲冇圖了 ）一分鐘之後，Mfaume同另一個隨行嘅Porter Ali一人一邊將Grace夾埋上嚟

其實我真係好欣賞呢班導遊。雖然只得3個，但佢地都會盡佢地嘅能力比我地自由發揮。知道我攻頂心切就派一個跟住我，知道有隊員唔太跟得上就搵人殿後，甚至出埋力扶佢上嚟，唔會因為佢攰到噉就迫佢放棄。見到Grace上嚟嗰個樣，我相信冇心嘅導遊早就可以喺一兩個鐘前用各種理由說服佢唔好繼續

就係噉，08：45am，全員登頂成功 （張相影到啲人望去邊 ）

登頂

真係有血有淚

全員登頂成功,好難得

好熱血既post

想叫人幫手影張Panaroma

都係自己影了⋯⋯

可憐Grace同Kiat一到咗山頂，三個Guides都話時候唔早了，抖一陣就要盡快落去，呢度不宜休息。尤其係佢地認為Grace嘅攰係由於氧氣太稀薄而導致，算係高反嘅一種

我已經留咗個幾鐘，睇住啲人上嚟又落去，最後都等齊大家影到合照，可以話係無憾 由Base Camp上到頂，計埋等人，已經過咗九個幾鐘 Viviano就話，落返Base Camp預計要去三四個鐘頭。齋聽都冇乜嘢，但開始行咗一陣，就發現唔係咁簡單。

上嚟嘅時候已經知道山坡好斜，落嘅時候就好靠膝頭嘅力，但我一路以嚟撐到山頂，幾乎用盡身體嘅氣力。呢一刻到咗頂再落返去，感覺反而連目標都冇埋，比起上山嘅時候更加攰。冇力加上路斜，令我一次又一次噉仆低，連支行山杖都跌到斷開咗兩截

冇幾耐，我已經比Stephane、Sam同Vicky超越咗，Kiat喺隨行Porter James嘅輔助之下，都行得快過我。我決定唔再勉強跟住大家，坐低食能量捧

其實今次攻頂，除咗三個Guide之外，仲有兩個Porter James同Ali一齊行。佢地係18個Porter當中英文比較好，經驗又最豐富嘅其中兩個。因為佢地都希望遲啲可以轉做Guide，所以都爭取機會一齊上嚟，當係練習一下。其他Porter就只需要留喺Base Camp，正正常常噉瞓一覺，等我地落嚟。

我本來唔明佢地有咩好練，始終以佢地嘅體質，行呢啲山根本係小菜一碟。但問返Mfaume，原來事實唔係噉。佢話雖然好多Porter睇落好似都好勁，但佢曾經試過唔止一次，同啲隨行Porter一齊攻頂，但啲Porter喺最後呢1000米爬升，係冇辦法好似另外嗰幾日噉行得咁輕鬆。有人試過行到一半話太攰要落返去，有人跟得上但就幫唔到手，啲手指同遊客一樣咁凍開唔到水樽做唔到嘢，總之輕鬆登頂就唔係必然 所以跟住Guide攻頂嘅Porter都會嚴格挑選，因為始終客多Guide少，喺山上面嘅情況永遠都估唔到，就好似我上山嘅時候喺佢地眼中算係幾Fit，但落山就睇嚟需要援助了

最後佢地派咗Ali跟足我四個鐘，喺半拖半行嘅情況下成功帶咗我返Base Camp。你問我，我會話落去呢段路仲辛苦過上山嗰八個鐘 因為呢段路，我直接塞咗10蚊美金比Ali做Tips。我知道呢個價錢係Underpaid，因為如果佢唔扶我落嚟，我根本落唔到山

返到Base Camp，我以為自己好廢，但原來大家行下行下，連最精神嘅法國仔都不得不靠Porter嘅協助先可以四個鐘落得返嚟。啲Guide帶完一個落嚟，又再跑返上去扶另一個

有其他公司嘅遊客捱唔住，甚至受傷，要Call直昇機落山

休息過，瞓過，再食返個有湯嘅午飯，時間已經比Guide尋晚擬定嘅計劃晏咗好多。加上天氣開始變差，原本計劃今日即刻由4700米嘅Base Camp落到3100米嘅營地，而家都唯有減一半路程，落到3900米就算。

霧同沙塵令到能見度非常低。

見到呢個景象，我總算明白點解要咁痴線半夜攻頂。如果朝早先開始攻，呢個時候我就會喺山頂，但呢個天氣之下由頂落嚟真係屌唔住

食完晏同瞓咗晏覺，我嘅狀態已經由零變返做八成。加上只係落山，難度都不大了。呢個Kilimanjaro旅程令可以話安然渡過了。

專為冇時間再落多一個營地嘅人而設嘅High Camp

最後一晚嘅營地。有冇唔捨得？少少啦，但我七日冇沖涼了，都係掛住酒店嘅熱水多啲 身體好多部份都已經臭到唔敢聞

床呀，熱水呀，乾淨衫呀 我準備好了

好正啊巴打寫得

樓主其實最好留番啲體力落山 如果真係爆盡哂上去 要你再落番黎就真係... 未攻到頂之前都要keep住仲有2-3成力比自己落番山先最安全

落山辛苦過上山
因為你無左個目標
一路行感覺好似無盡頭咁

題外話 雖然爬呢座山唔平
不過坦桑尼亞又好似無乜地方可以洗錢
呃錢黨除外

nice

好有型

落山會腳震 似乎

個冰川真係愈縮愈細
有機會真係要趁早上去

返酒店未

繼續推~~~

有野想問樓主
睇完你個po 決定操肌去登山
請問可以講係join邊間公司嗎？
感謝大大🙌🏻

睇到好熱血
令我諗起3年前行bali mt agung嘅情景
又係攻完頂之後就冇曬力
落山行極都行唔完
最後個guide又幫我揹袋 又扶我落山 一路行就一路腳軟

行唔到蚺蛇尖嘅廢毒撚
呢座山嘅坡度有冇咁難

我係經一個叫mojhi嘅網報名，間行山公司就叫top climber。報嘅時候mohji已經講明係呢間行山公司，價錢亦好透明。當時因為佢回覆得幾快，加上我報得好急，同時問咗幾間公司都冇佢答得咁快同講細，所以就揀咗佢。後來問返直接經top climber報嘅團友價錢都係一樣，似乎完全冇中介費

我冇行過蚺蛇尖，比較唔到
三千米以上嘅喘氣感香港應該點都冇，但外國行山冇咁濕熱，有時舒服好多 香港熱起上嚟都真係難行

冇錯⋯⋯真係要留返啲力
但當時根本冇得比我留

大力推

好熱血 我岩岩行完神山，睇完好想挑戰Kilimanjaro

成個trip都係行山？
上山團 總共用左幾多錢？